\chapter{Estimation des paramètres d'un mélange pour quelques distributions}

Nous aborderons dans ce chapitre comment mettre à jours le vecteur paramètre pendant la l'étape de \textit{Maximisation} de l'algorithme, pour quelques distributions.

\paragraph{}
Dans ce chapitre, le schéma sera toujours le même : on commencera par étudier la distribution seule, puis nous nous intéresserons aux modèles de mélange multi-variés.


\section{Mélange Gaussien}

	\subsection{Étude du modèle simple}
Dans le cas de la distribution simple, l'hyperparamètre $z$ vaut toujours $1$. Il n'est donc plus nécessaire de le prendre en compte. Il nous suffit donc d'annuler le gradient de la log vraisemblance : 

\[
\begin{array}{r c l}
%---------------------------------------------------------------%
L \left( \theta | x_1...x_n \right) & = & \sum_{i=1}^n \ln{\frac{1}{\sqrt{2\pi \sigma^2}} \exp \left( -\frac{(x_i - \mu)^2}{2\sigma^2} \right)} \\
%---------------------------------------------------------------%
 & = &  - \frac{n}{2} \ln{\left( \pi \right)} - \frac{n}{2} \ln{\left( 2 \sigma^2 \right)} + \frac{1}{2 \sigma^2} \sum_{i=1}^n (x_i - \mu)^2
 %---------------------------------------------------------------%
\end{array}
\]

\[
\left\{
\begin{array}{r c l}
%---------------------------------------------------------------%
\frac{\partial{L}}{\partial{\mu}} & = & \sum_{i=1}^{N} \frac{(x_i-\mu)}{{\sigma}^2} \\
%---------------------------------------------------------------%
\frac{\partial{L}}{\partial{\sigma}} & = & \sum_{i=1}^{N} \left[\frac{{(x_i-\mu)}^2}{{\sigma}^3} - \frac{1}{\sigma}\right] \\
%---------------------------------------------------------------%
\end{array}
\right.
\]

En annulant ce gradient, on obtient donc directement :
\[
\left\{
\begin{array}{r c l}
\hat{\mu}_k & = & \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N}x_i \\

{\hat{\sigma}_k}^2 & = & \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} {\left( x_i-\mu_k \right) }^2
\end{array}
\right.
\]

On vérifie enfin qu'il s'agit bien d'un maximum:
\[
\left\{
\begin{array}{r c l}
%---------------------------------------------------------------%
\frac{\partial{L}^2}{\partial^2{\mu}} & = & - \frac{(N}{{\sigma}^2} \\
%---------------------------------------------------------------%
\frac{\partial{L}^2}{\partial^2{\sigma}} & = & \frac{1}{\sigma^2} \cdot \left( N - 3 \cdot  \frac{\sum_{i=1}^{N} {(x_i-\mu)}^2}{{\sigma}^4} \right) \\
%---------------------------------------------------------------%
\end{array}
\right.
\]

donc

\[
\left\{
\begin{array}{r c l}
%---------------------------------------------------------------%
\left. \frac{\partial{L}^2}{\partial^2{\mu}} \right|_{\mu=\hat{\mu}} & \leq & 0 \\
%---------------------------------------------------------------%
\left. \frac{\partial{L}^2}{\partial^2{\sigma}} \right|_{\sigma=\hat{\sigma}} = - \frac{2 \cdot N}{\hat{\sigma}^2} & \leq & 0 \\
%---------------------------------------------------------------%
\end{array}
\right.
\]

Étant à la fois éligible et unique maximum local, l'estimateur $\hat{\theta}$ obtenu est donc bien un maximum global de la vraisemblance pour cette itération.

	\subsection{M step du modèle multivarié indépendant}
	
\paragraph{}
On considère maintenant un mélange multivarié. \textbf{On suppose toutefois ici que chaque composante du mélange est décorrélée}. C'est à dire que les tirages suivant chaque dimension sont indépendants. La densité de probabilité est alors donnée par :
\begin{equation}
f(x) = \sum_{k=0}^{K} p_k \prod_{d=1}^{D} \left[ \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_k} \exp{\left( -\frac{(x_i^j-\mu_k)^2}{2{\sigma_k}^2} \right)} \right]
\end{equation}

Toujours en développant la log vraisemblance du modèle complété on obtient

\[
\begin{array}{r c l}
L = \sum_{n=1}^{N} \sum_{k=1}^{K} t^m_{ik} \left[ \ln{p_k} + \sum_{d=1}^D \left(-\frac{1}{2} \pi \ln{2} - \ln{\sigma_{k, d}} - \frac{\left(x_{n, d} - \mu_{k, d}\right)^2}{2{\sigma_{k, d}}^2}\right) \right]
\end{array}
\]

et le gradient, défini pour tout $k, d$  :

\[
\left\{
\begin{array}{r c l}
%---------------------------------------------------------------%
\frac{\partial{L}}{\partial{\mu_{k, d}}} & = & \sum_{n=1}^{N}t_{nk}\frac{(x_{n, d}-\mu_{k, d})}{{\sigma_{k, d}}^2} \\
%---------------------------------------------------------------%
\frac{\partial{L}}{\partial{\sigma_{k, d}}} & = & \sum_{n=1}^{N} t_{ik}\left[\frac{{(x_{n, d}-\mu_{k, d})}^2}{{\sigma_{k, d}}^3} - \frac{1}{\sigma_{k, d}}\right] \\
%---------------------------------------------------------------%
\end{array}
\right.
\]

On obtient par les mêmes calculs les estimateurs :

\[
\left\{
\begin{array}{r c l}
%---------------------------------------------------------------%
\hat{\mu}_k^j & = & \left( \frac{1}{\sum_{i=1}^{N}t_{i,k}^{m}} \right) \sum_{i=1}^{N}t_{i,k}^{m} x_i^j \\
%---------------------------------------------------------------%
\\
%---------------------------------------------------------------%
\left( \hat{\sigma}_k^j \right) ^2 & = & \left( \frac{1}{\sum_{i=1}^{N}t_{i,k}^{m}} \right) \sum_{i=1}^{N}t_{i,k}^{m}{ \left(x_i^j-\mu_k^j \right)}^2
%---------------------------------------------------------------%
\end{array}
\right.{, \forall k \in \left[1, K \right] , \forall j \in \left[1, d \right]}
\]

\paragraph{}
On s'aperçoit alors l'étape de \textit{maximisation} de l'algorithme EM revient à décomposer dans le cas décorrélé le problème K sous problème simple, où les estimateurs vont finalement correspondre à ceux dans le cas simple, mais pondérés par les probabilités conditionnelles.


	\subsection{Extension au cas multivarié corrélé}

On omet maintenant l'hypothèse de dé-corrélation suivant les dimensions. Ainsi, la matrice de covariance, qui dans la partie précédemment était simplement la matrice identité, est dorénavant plus complexe. En la notant $\Sigma$, la densité de probabilité d'une loi normale devient:

\begin{equation}
f(x) = \frac{1}{(2\pi)^{\frac{D}{2}} \mid \Sigma^{\frac{D}{2}} \mid} \exp^{-\frac{1}{2} (x-\mu)^T \Sigma^{-1}(x-\mu)}
\end{equation}

La log vraisemblance s'écrit simplement:
\begin{equation}
L(x, \theta) = \sum_n -\frac{1}{2} (x-\mu)^T \Sigma^{-1}(x-\mu) - \frac{D}{2} \log \left( \mid \Sigma \mid \right) + Cst(\mu, \sigma)
\end{equation}

\paragraph{}
En utilisant la dérivé vectorielle suivant $\mu$:
\begin{center}
$\frac{\partial L}{\partial \mu} = \left( \sum_n (x_n - \mu)^T \right) \Sigma^{-1}$
\end{center}

et donc, par inversibilité de $\Sigma^{-1}$, on retrouve l'estimateur $\mu=\frac{1}{N} \cdot x$. L'estimation de $\Sigma$ est un petit peu plus subtile; On va procéder en deux étapes.

\paragraph{Utilisation de la trace d'une matrice $1 \times 1$}
on doit d'abord remarquer que le terme $(x-\mu)^T \Sigma^{-1}(x-\mu)$ est scalaire, et peut donc être vu comme la trace d'une matrice $1 \times 1$. Nous allons alors utiliser l'identité \textbf{$\text{tr}( A\cdot B) = \text{tr}( B \cdot A) $} où $A$ et $B$ sont deux matrices dont les dimensions autorisent les deux produits matriciels $AB$ et $BA$. On obtient dans ce cas:
\begin{eqnarray}
  L(X, \theta) & \propto & L(X, \hat{\mu}, \hat{\Sigma}) \nonumber \\
& \propto & \sum_n -\frac{1}{2} (x-\mu)^T \Sigma^{-1}(x-\mu) - \frac{D}{2} \log \left( \mid \Sigma \mid \right) \nonumber \\
& \propto & \sum_n -\frac{1}{2}\mathbf{ \text{tr}} \left( (x-\mu)^T \Sigma^{-1}(x-\mu) \right) - \frac{D}{2} \log \left( \mid \Sigma \mid \right) \nonumber \\
& \propto & \sum_n -\frac{1}{2} \text{tr} \left( \mathbf{(x-\mu)(x-\mu)^T \Sigma^{-1}} \right) - \frac{D}{2} \log \left( \mid \Sigma \mid \right) \nonumber \\
& \propto & -\frac{1}{2} \text{tr} \left( \sum_n (x-\mu)(x-\mu)^T \Sigma^{-1} \right) - \frac{D}{2} \log \left( \mid \Sigma \mid \right) \nonumber \\
& \propto & -\frac{1}{2} \text{tr} \left( \mathbf{S} \Sigma^{-1} \right) - \frac{D}{2} \log \left( \mid \Sigma \mid \right) \nonumber \\
\end{eqnarray}
où $S=\sum_n (x-\mu)(x-\mu)^T$.

\paragraph{Utilisation du théorème spectrale}
On fait l'hypothèse que la matrice $S$ est bien formatée (définie positive, c'est à dire pas de redondance dans les données $x$). Alors d'après un corollaire du théorème spectrale la matrice $S$ est diagonalisable, c'est à dire qu'il existe une matrice symétrique définie positive $P$ telles que $S = PP^T = PP$ (on l'appelle vulgairement racine de $S$). D'où, en réutilisant les propriétés de la trace:
\begin{eqnarray}
L(X, \hat{\mu}, \hat{\Sigma}) & \propto &  -\frac{1}{2} \text{tr} \left( P P \Sigma^{-1} \right) - \frac{D}{2} \log \left( \mid \Sigma \mid \right) \nonumber \\
& \propto &  -\frac{1}{2} \text{tr} \left( P \Sigma^{-1} P \right) - \frac{D}{2} \log \left( \mid \Sigma \mid \right) \nonumber \\
\end{eqnarray}

\subparagraph{}
Ainsi, en notant $B$ la matrice $P \Sigma^{-1} P$,  et en utilisant la croissance de la fonction logarithme et les propriétés du déterminant, la maximisation de la log vraisemblance revient à la maximisation du problème :
\begin{equation}
\mid B \mid^{\frac{N}{2}} \exp^{-\frac{1}{2} \text{tr}(B)}
\end{equation}

\subparagraph{}
Or la matrice $B$ est symétrique définie positive par construction, donc à nouveau diagonalisable en une matrice $D=\text{diag}(\lambda_1...\lambda_p)$ via une matrice de transition $Q$. où les $\lambda_i$ sont les valeurs propres. Sachant que la trace d'une matrice diagonale vaut la somme des termes diagonaux et le déterminant le produit de ces mêmes termes, on en revient à chercher à maximiser :
\begin{equation}
\prod_i \lambda_i^{\frac{n}{2}} \exp^{-\frac{1}{2} \lambda_i}
\end{equation}
Ce qui correspond en réalité à $p$ problèmes de maximisation indépendants. Ces problèmes se résolvent par simple maximisation d'une fonction à une variable, et l'on obtient, pour tout $i$, que $\lambda_i=n$ et donc que $B= Q nI_p Q^T = nI_p$.
\paragraph{Conclusion}
On obtient finalement, en reprenant la définition de $B$, que 
\begin{equation}
\Sigma = P B^{-1} B = B ( \frac{1}{n} I_p ) B = \frac{1}{n} S
\end{equation}

On a donc bien l'estimateur \textbf{$\hat{\Sigma} = \frac{1}{n} \sum_n (x-\mu)(x-\mu)^T$.}

\section{Mélange Bêta}

	\subsection{Étude du modèle simple}
	
La densité d'une loi Bêta s'écrit:
\begin{center}
$f(x, \theta) = \frac{(x)^{\alpha}\left(1-x\right)^{\beta-1}}{B(\alpha, \beta)}$
\end{center}	

où:
\begin{itemize}
	\item $x$ un réel de $\lbrace 0, 1 \rbrace$.
	\item $\alpha$ et $\beta$ sont deux paramètres de forme strictement positifs.
	\item $B$ est la fonction Bêta, $B(x, y) = \frac{\Gamma(x+y)}{\Gamma(x) \cdot \Gamma(y)}$
\end{itemize}
	
\paragraph{}
La log-vraisemblance s'écrit quant à elle:
\begin{equation} \label{eq:logVraisBeta2}
L(x, \theta) = (\alpha-1)ln(x) + (\beta-1)ln(1-x)-\ln B(\alpha, \beta)
\end{equation}


En dérivant suivant chaque paramètre, on obtient :
\[
\left\{
\begin{array}{r c l}
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\frac{\partial{L}}{\partial{\alpha}} & = & \sum_{n=1}^N \left( ln\left( x_n \right) -  \frac{1}{B(\alpha,\beta)} \frac{\partial{B(\alpha,\beta)}}{\partial{\alpha}} \right) \nonumber \\
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\frac{\partial{L}}{\partial{\beta}} & = & \sum_{n=1}^N \left( ln\left( 1-x_n \right) - \frac{1}{B(\alpha,\beta)} \frac{\partial{B(\alpha,\beta)}}{\partial{\beta}} \right) \nonumber
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\end{array}
\right.
\]

En annulant ce gradient, on obtient :
\[
\left\{
\begin{array}{r c l}
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\frac{1}{B(\alpha , \beta )} \frac{\partial B(\alpha, \beta )}{\partial \alpha} & = & \frac{1}{N} \cdot \sum_{n=1}^N \ln \left( x_n \right) \nonumber \\
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\frac{1}{B(\alpha , \beta )} \frac{\partial B(\alpha, \beta )}{\partial \beta} & = & \frac{1}{N} \cdot \sum_{n=1}^N ln \left( 1-x_n \right) \nonumber \\
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\end{array}
\right.
\]

\paragraph{}
Cependant, ce résultat est probablement difficile à exploiter numériquement. On peut toutefois travailler cette expression en utilisant un résultat sur la dérivée de la fonction bêta(\cite{BetaLoi}) :
\begin{eqnarray}
\frac{\partial{B(x,y)}}{\partial{x}} = B(x,y)(\frac{\Gamma'(x)}{\Gamma(x)}-\frac{\Gamma'(x+y)}{\gamma(x+y)} = B(x,y)(\psi(x)-\psi(x+y)) \nonumber
\end{eqnarray}
En notant $\psi$ la fonction digamma, qui correspond à la dérivée logarithmique de la fonction gamma. \\

On a donc :
\[
\left\{
\begin{array}{r c l}
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\left( \psi(\alpha) - \psi(\alpha + \beta) \right) & = & \frac{1}{N} \cdot \sum_{n=1}^N ln \left( x_n \right) \nonumber \\
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\left( \psi(\beta) - \psi(\alpha + \beta) \right) & = & \frac{1}{N} \cdot \sum_{n=1}^N ln \left( 1-x_n \right) \nonumber
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\end{array}
\right.
\]

On doit ensuite inverser un système non linéaire de deux équations à deux inconnues, dont la solution est dans $\left[ 0,1 \right]$. Sachant que la fonction digamma est continue sur cet intervalle, on se propose d'utiliser pour cela la méthode de Newton \cite{Dennis1996}. 

\paragraph{}
Nous devons également vérifier que ces estimateurs sont bien des maxima. Calculons pour cela la dérivée seconde de la log vraisemblance en ces points.

\[
\left\{
\begin{array}{r c l}
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\frac{{\partial}^2 L}{\partial{\alpha}^2} & = & - \left( \sum_{n=1}^N 1 \right) \frac{{\partial}^2 \log B(\alpha, \beta)}{\partial {\alpha}^2} \nonumber \\
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\frac{{\partial}^2 L}{\partial{\beta}^2} & = & - \left( \sum_{n=1}^N 1 \right) \frac{{\partial}^2 \log B(\alpha, \beta)}{\partial {\beta}^2}  \nonumber \\ \nonumber
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\end{array}
\right.
\]

En utilisant la relation précédente et en notant $\psi_1$ la fonction trigamma (dérivée de la fonction digamma), on obtient :

\[
\left\{
\begin{array}{r c l}
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\frac{{\partial}^2L}{\partial{\alpha}^2} & = & - N \cdot \left(\psi_1(\alpha) - \psi_1(\alpha + \beta) \right) < 0 \\
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\frac{{\partial}^2L}{\partial{\beta}^2} & = & - N \cdot \left(\psi_1(\beta) - \psi_1(\alpha + \beta) \right) < 0  \\
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\end{array}
\right.
\]

En effet, par décroissante de la fonction trigamma, on a : $\psi_1(\alpha) - \psi_1(\alpha + \beta) > 0$.

	\subsection{M step du modèle multivarié}	
	
Comme pour la distribution gaussienne, on étend sans difficulté ces résultats à des vecteurs de loi Bêta en supposant une nouvelle fois que les lois sont indépendantes suivant les dimensions.

\begin{equation}
L = \sum_{n=1}^{N} \sum_{k=1}^{K} \left( t_{n, k}.\ln \left[ p_k \cdot \prod_{d=1}^{D}\frac{x_n^{\alpha_{k, d}-1}(1-{x_{n, d}^{\beta_{k, d}-1})}}{B(\alpha_{k, d},\beta_{k, d})}\right] \right)
\end{equation}

\begin{equation}
L = \sum_{n=1}^{N} \sum_{k=1}^{K} t_{n, k}.[\ln{p_k}+\sum_{d=1}^{D}+(\alpha_{k, d}-1)\ln{(x_{n, d})} + (\beta_{k, d}-1)\ln{1-x_{n, d}}-ln{(B(\alpha_{k, d},\beta_{k, d})}]
\end{equation}

Pour les mêmes raisons que précédemment, on obtient :
\[
\left \{
\begin{array}{r c l}
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\left( \psi(\alpha_{k, d}) - \psi(\alpha_{k, d} + \beta_{k, d}) \right) & = & \frac{1}{\sum_{n=1}^N t_{n, k}} . \sum_{n=1}^N t_{n, k} ln \left( x_{n, d} \right) \nonumber\\
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\nonumber \\
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\left( \psi(\beta_{k, d}) - \psi(\alpha_{k, d} + \beta_{k, d}) \right) & = & \frac{1}{\sum_{n=1}^N t_{n, k}} . \sum_{n=1}^N t_{n, k} ln \left( 1-x_{n, d} \right) \nonumber
% ------------------------------------------------------------------------------- %
\end{array}
\right.{, \forall k \in \left[1, K \right] , \forall d \in \left[1, D \right]}
\]


\section{Mélange Gamma}

La densité de la loi Gamma, est donnée, pour tout réel positif $x$ par:
\begin{equation}
g \left( x, k, \lambda \right) = \frac{x^{k-1} e^{-\frac{x}{\lambda}}}{\Gamma(k) \left( \lambda \right)^k}
\end{equation}
où:
\begin{itemize}
	\item $k$ est un paramètre de forme, \textbf{strictement positif}.
	\item $\lambda$ est un paramètre d'échelle, \textbf{strictement positif}.
\end{itemize}

\subsection{Étude du modèle simple}

\paragraph{}
On commence une nouvelle fois par écrire la log-vraisemblance du modèle:
\begin{equation}
L(x, k, \lambda) = (k-1) \sum_{n=1}^N \ln(x_n) - \sum_{n=1}^N \frac{x_n}{\lambda} - Nk \ln (\lambda) - N \ln (\Gamma(k) )
\end{equation}

\paragraph{}
On obtient dans un premier temps, en dérivant suivant $\lambda$ que
\begin{center}
$\lambda  = \frac{1}{kN} \sum_{n=1}^N x_n$
\end{center}
On remarque que cette estimation de $\lambda$ dépend du second paramètre.

\paragraph{}
Étudions maintenant la dérivée suivant $k$, et injectons l'estimation de $\lambda$. La difficulté va provenir du fait que cette variable est impliquée dans la fonction $\Gamma$:
\begin{eqnarray}
 L(x, \theta)   & = &  (k-1) \sum_{n=1}^N \ln(x_n) - Nk - Nk \ln \left( \frac{1}{kN} \sum_{n=1}^N x_n \right) - N \ln (\Gamma(k) ) \nonumber \\
  \frac{\partial L}{\partial k} & = &  \sum_{n=1}^N x_n - N +\ln(k) - N - N \frac{\Gamma'(k)}{\Gamma(k)} \nonumber \\
\end{eqnarray}

\paragraph{}
d'où l'équation suivante:
\begin{equation}
\ln(k) - \psi(k) = \ln \left( \frac{1}{N} \sum_{n=1}^N x_n \right) - \sum_{n=1}^N \ln(x_n)
\end{equation}
Où $\psi$ est toujours la fonction bigamma.

\paragraph{}
Étant donnée la complexité et la non linéarité de l'équation permettant d'obtenir le paramètre $k$ directement. Cependant, avant d'invoquer la résolution numérique par un solveur, étudions quelques propriétés de ces estimateurs:
\begin{itemize}
	\item On voit clairement que la dérivée seconde de la log vraisemblance en $\lambda$ est toujours négative.
	\item Intéressons nous aux variations de la fonction $x \rightarrow \ln(x) - \psi(x)$ sur $\mathbb{R}^+$. On dispose déjà de la dérivabilité en raison de la régularité de des deux composantes.
\end{itemize}

Ensuite, 
\begin{eqnarray}
 \frac{d ln(x) - \psi(x)}{dx}   & = & \frac{1}{x} -  \psi_1(x) \qquad \text{où $\psi_1$ est la fonction trigamma} \nonumber \\
\end{eqnarray}
Or, on dispose pour la fonction trigamma du développement en série de Laurent suivant, où les $B_k$ sont les nombres de Bernouilli :
\begin{center}
$\psi_1(z) = \frac{1}{z} + \frac{1}{2z^2} + \sum_{k=1}^{\infty}\frac{B_{2k}}{z^{2k+1}}$
\end{center}

On voit immédiatement que la dérivée est toujours négative (et donc que toute éventuelle solution serait un maximum local), et donc que la fonction est monotone et décroissante. On admettra cependant que la fonction réalise une bijection de $\mathbb{R}^+$ dans $\mathbb{R}^{*, +}$.

\paragraph{}
Ainsi, à la vue des résultats du paragraphe précédent, si l'on parvient à montrer que le terme de droite de l'équation à résoudre pour estimer $k$ est strictement positif, on sera alors assuré, d'après le théorème des valeurs intermédiaires, de l'existence d'un unique maximum local $\hat{k}$, qui devient de fait maximum global. \\
La strict positivité du terme de droite s'obtient en souvenant que la fonction logarithme est strictement concave sur $\mathbb{R}^+$.

\subsection{M step du modèle multivarié}

Pour des distributions non corrélées, les résultats s'obtiennent simplement en généralisant ceux de la partie précédente. On ne détaillera donc pas les calculs. On obtient toutefois qu'il faut résoudre les $K * D$ problèmes élémentaires suivant:

\begin{eqnarray}
\lambda_{k, d}   & = & \frac{1}{k_{k, d}\sum_{n=1}^N t_{i, k}} \sum_{n=1}^N t_{i, k} x_n \nonumber \\
\ln(k_{k, d}) - \psi(k_{k, d}) & = & ln\left( \frac{1}{\sum_{n=1}^N t_{i, k}} \sum_{n=1}^N t_{i, k} x_{k, d} \right) - \frac{1}{\sum_{n=1}^N t_{i, k}} \sum_{n=1}^N t_{i, k} ln(x_{k, d}) \nonumber \\
\end{eqnarray}

\section{Autres lois}

Étant donnée la redondance et la lourdeur des calculs, nous ne détaillerons l'obtention des estimateurs pour les lois de cette section. Cependant, toutes les difficultés ont été abordées dans les trois sections précédentes.

\subsection{Loi exponentielle multivariée}

\paragraph{}
La loi exponentielle est définie sur $\mathbb{R}^+$ par un paramètre d'échelle $\lambda$. Sa fonction densité s'écrit, pour tout $x$ de $\mathbb{R}^+$:
\begin{equation}
f(x) = \lambda \exp^{- \lambda x}
\end{equation}

\paragraph{}
Dans le cas d'un mélange multivarié, ce paramètre s'estime via:
\begin{equation}
\forall k, j \qquad \lambda_{j, d} = \frac{1}{\sum_{i=1}^N t_{i, k}} \sum_{i=1}^N t_{i, k} x_{i, d}
\end{equation}


\subsection{Loi de Rayleigh multivariée}

\paragraph{}
La loi de Rayleigh est définie sur $\mathbb{R}^+$ par un paramètre d'échelle $\sigma$. Sa fonction densité s'écrit, pour tout $x$ de $\mathbb{R}^+$:
\begin{equation}
f(x) = \frac{x}{\sigma^2} \exp^{- \frac{x^2}{2 \sigma^2}}
\end{equation}

\paragraph{}
Dans le cas d'un mélange multivarié, ce paramètre s'estime via:
\begin{equation}
\forall k, j \qquad \lambda_{j, d} = \sqrt{ \frac{1}{2\sum_{i=1}^N t_{i, k}} \sum_{i=1}^N t_{i, k} x_{i, d}^2 }
\end{equation}

\clearpage
